\clearpage
\section{la notions d'approximation}

\subsection{Les champs physiques}

\paragraph*{Remarque :}
Dans un langage orient\'e objet d\'edi\'e \`a la m\'ethode des  \'el\'ements
finis, on s'attend \`a trouver des classes \guil{\'el\'ements finis}. Une
telle classe existe (\code{xFiniteElement}), mais il ne s'agit en
aucun cas d'une biblioth\'eque d'\'el\'ements au sens des codes \'el\'ements
finis. L'utilisation de cette classe n'est g\'en\'eralement pas utiles
dans la plupart de cas.

\paragraph*{Motivation :}
D'un point de vue conceptuel, la m\'ethode des \'el\'ements finis repose
sur l'\'ecriture du principe variationnel \`a un ou plusieurs champ
\'ecrit sur un domaine d\'ecoup\'e en \'el\'ements g\'eom\'etriques sur lesquelles
certains champs (le d\'eplacement, pour une formulation en
d\'eplacement) sont  approch\'es. Pour la m\'ethode de Galerkin continu,
l'interpolation des champs est continu sur le domaine \'etudi\'e.

Prenons l'approximation du champ de temp\'erature $\bfT(\bfx)$ sur un
domaine $\Ome$~:
\begin{equation}
  \label{eq:approx_T}
  \bfT(\bfx) \mid_{\Ome^{e}} = \sum_{i}^{N^{e}}  a_i
  \bfphi_i^{e}(\bfx)
\end{equation}
L'\'equation~\ref{eq:approx_T} regroupe trois notions importantes
repr\'esent\'ees par des classes diff\'erentes. $\bfT(\bfx)$ est un
\textbf{champ} approch\'e   dont l'approximation est fonction des
\textbf{valeurs} nodales $a_i$ et des \textbf{fonctions de forme}
$\bfphi_i(\bfx)$ :

\paragraph*{Impl\'ementation :}
Ces trois notions sont introduite de la mani\'ere suivante :
\begin{longtable}{p{4.5cm}p{.01cm}p{10cm}}
& & \\
-- les coefficients nodaux $a_i$  &  & ils sont ici  des r\'eels (\code{Double}) est sont stock\'es dans des objets de classes \code{xValueDouble} (section~\ref{section_xValkey}) et sont g\'er\'es par un manager de double de classe \doxygen{xDoubleManager} ; \\
& & \\
-- Les fonctions $\bfphi_i(\bfx)$ &  & elles ne sont pas
explicit\'ees, mais sont d\'eclar\'ees par  l'espace d'approximation
d\'efini par la classe \doxygen{xSpace}. Cette classes permet de
d\'efinir le type de fonction d'approximation utilis\'ees. Elle est
g\'en\'erale et est d\'eriv\'ee en :
\begin{description}
    \item[--] \code{xSpaceLagrange},   espace  des fonctions de Lagrange ;
    \item[--] \code{xSpaceConstante}, espace  des fonctions constantes par \'el\'ements ;
    \item[--]\code{xSpaceXFEM},  espace  des fonctions d'enrichissement   d\'efinissant les fonctions Heaviside et les fonctions $F^l_i(\bfx)$  (Eq:~\ref{enrich_fun}). Lors d'enrichissement, les champs de fonctions classiques sont ajout\'es aux champs de fonctions d'enrichissement. On utilise alors la classe \doxygen{xSpaceComposite} pour cr\'eer  un espace compos\'e de deux sous-espaces. Ainsi, ceci permet de red\'efinir le nombre total de degr\'es de libert\'e par noeud.
\end{description}
    La classe \code{xSpace} permet de d\'efinir un lien entre les cl\'es de valeur (c'est \`a dire les coefficients $a_i$) et les fonctions de formes associ\'es $\bfphi_i$. Cette classe poss\'ede des fonctions qui, \`a partir d'un objet de classe \code{xGeom} (element $e$ par exemple),  donne un vecteur de cl\'es contenant les cl\'es de valeurs ($a_i$) et les fonctions associ\'ees \`a ces cl\'es ($\bfphi_i$).
    \\
& & \\
-- le champ approch\'e  $\bfT(\bfx)$ &  & il est, quant \`a lui, stock\'e dans un objet de classe \doxygen{xField}. Un objet de classe \code{xField} est d\'efini par la connaissance de l'espace d'approximation (objet de classe \code{xSpace}) et les coefficients  nodales  $a_i$ par l'interm\'ediaire du \code{xDoubleManager}. \\
& &
\end{longtable}

\inheritgraph{14cm}{xSpace}


\paragraph*{Utilisation :}
La d\'eclaration  d'objets \code{xValue}, \code{xSpace} et
\code{xField} ne suffit pas \`a g\'en\'erer compl\'etement l'approximation.
Pour que cette approximation soit effective, il est n\'ecessaire
d'utiliser une fonction \textbf{g\'en\'erique} d\'efinie dans le fichier
\code{xAlgorithm.h} et appel\'ee \code{DeclareInterpolation()}. Ainsi,
pour cr\'eer un champ de temp\'erature \code{temp} sur un maillage
\code{mesh}, il est n\'ecessaire d'effectuer les op\'erations suivantes
:
\begin{description}
\item[--] d\'eclarer un gestionnaire de cl\'es de valeurs r\'eelles ;
\item[--] d\'efinir un espace de fonction de Lagrange d\'edi\'e \`a la temp\'erature ;
\item[--] d\'efinir le champs de temp\'erature en associant le gestionnaire de cl\'e et l'espace des fonctions ;
\item[--] d\'efinir un cr\'eateur de r\'eels. Ce cr\'eateur d\'erive  de classe abstraite \doxygen{xValueCreator<T>}.
Celle classe d\'efinit le probl\'eme \`a r\'esoudre en interpr\'etant le jeu de donn\'ees et en cr\'eant les diff\'erents type
des valeurs (\code{xValueDouble, xValueLinearCombination, ...}) en fonction du probl\'eme. Cette partie est en g\'en\'eral
 \`a d\'evelopper \`a chaque type de probl\'eme \`a r\'esoudre. Elle prend une cl\'e du (\code{xValKey}) et retourne une valeur
  (???????????? a pr\'eciser) ;
\item[--] d\'eclarer l'interpolation : cette fonction g\'en\'erique permet d'allouer la m\'emoire pour le champs de temp\'erature
sur le maillage \code{mesh}. Il g\'en\'ere ainsi les cl\'es    de
\code{xValueDouble} pour chaque degr\'e de libert\'e cr\'e\'e pour le champs
\code{temp}, en balayant tout les \'el\'ements du maillage (\'el\'ements de
dimension 2 pour un maillage surfacique).
\end{description}

Ceci se traduit de la mani\'ere suivante :
\begin{verbatim}
    xDoubleManager vals;
    xSpaceLagrange temp_space("TEMPERATURE", SCALAR, DEGREE_ONE);
    xField         temp(&vals, temp_space);
    xValueCreator<xValueDouble>  creator_double;

    DeclareInterpolation(temp, creator_double, mesh.begin(2), mesh.end(2));

    xStateDofCreator<xValueDouble> snh(double_manager, "dofs");
    DeclareState(temp, snh, mesh.begin(2), mesh.end(2));
\end{verbatim}
\paragraph*{Commentaire :}
Notons que l'\'ecriture des lignes ci-dessus v\'erifie les r\'egles de
programmation standard (bien qu'elles concerne des classes
fournissant des services parfois abstraits ou informatifs). Ainsi,
on effectue~:
\begin{enumerate}
\item la d\'eclataion les variables du programmes (ici des objets) ;
\item les actions sur les variables (initialisation,  transformation, fonctions, subroutine, ...)
\end{enumerate}
En \code{C++} comme en Fortran, les variables permettent de
param\'etrer les actions. En revanche, en \code{C++}, les actions
peuvent elles-m\'emes \'etre des objets.

Les deux derni\'ere lignes, ci-dessus, permettent ainsi de d\'efinir un
"cr\'eateur d'\'etat" (qui est une variable qui d\'efinie les actions \'e
effectuer), et d'effectuer l'action proprement dite par la fonction
DeclareState() qui utilise le cr\'eateur pour g\'en\'erer les \'etats.




\subsection{La classe \code{xMesh}}

Pour tout calcul \'el\'ements finis se pose la question de la g\'en\'eration
du maillage. Il est possible de charger des maillages issus de
l'utilitaire \code{gmsh} (voir section \textbf{\textit{??}}), mais
il est possible de d\'efinir  un maillage directement dans
l'application. Pour cela la classe \doxygen{xMesh} dispose d'un
certain nombre de commandes.


Pour cr\'eer le maillage de la figure~\ref{maillage2elements}, la
classe \code{xMesh} peut \'etre utiliser de la mani\'ere suivante~:
\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{picture}(250,120)(0,0)
    \put(050,25){\framebox(75,75)[cc]{\textbf{1}}}
    \put(125,25){\framebox(75,75)[cc]{\textbf{2}}}
    \put(50,12){0}
    \put(125,12){1}
    \put(200,12){2}
    \put(50,105){3}
    \put(125,105){4}
    \put(200,105){5}
%   \put(050,25){\graphpaper(0,0)(125,75)}
    \end{picture}
\caption{maillage de deux \'el\'ements} \label{maillage2elements}
\end{figure}

\begin{verbatim}
  xMesh mesh;

  mesh.createVertex(0, 0., 0., 0., 0);
  mesh.createVertex(1, 1., 0., 0., 0);
  mesh.createVertex(2, 2., 0., 0., 0);
  mesh.createVertex(3, 0., 1., 0., 0);
  mesh.createVertex(4, 1., 1., 0., 0);
  mesh.createVertex(5, 2., 1., 0., 0);

  mesh.createFaceWithVertices(0,1,4,3,mesh.getGEntity(100,2));
  mesh.createFaceWithVertices(1,2,5,4,mesh.getGEntity(100,2));
  AOMD::classifyUnclassifiedVerices(&mesh);

  mesh.exportGmsh("mesh.msh");
\end{verbatim}

\code{xMesh} Les commandes relatives \`a la cr\'eation de maillage,
comme \code{createVertex}, se trouvent dans la librairie
\webify{www.scorec.rpi.edu/AOMD}{AOMD}. \dependgraph{8cm}{xMesh}

La fonction \code{mesh.exportGmsh()} permet d'exporter le   maillage
dans un fichier destin\'e \`a l'utilitaire \code{gmsh}.
