
\section{la notions de valeurs}

\subsection{La classe \code{xValue}}

\paragraph*{Motivation :}
La m\'ethode des \'el\'ements finis repose sur une r\'eduction de certains
champs physiques sur un domaine en une approximation \`a un ensemble
fini de valeurs. La notions de \guil{valeurs} est donc une notions
importante et une classe paticuli\'ere lui est consacr\'ee dans la
librairie \code{xfem}. Il s'agit de la classe \doxygen{xValue}.

\paragraph*{Impl\'ementation :}
C'est une
\webify{http://fr.wikipedia.org/wiki/Classe_abstraite}{classe
abstraite} \index{Classe!abstraite} qui est, de plus
  \textit{Templatis\'ee} (param\'etr\'ee par un type) et DOIT \^etre d\'eriv\'ee en classe concr\'ete pour \^etre utilis\'ee, en pr\'ecisant le type des valeurs que l'on souhaite utiliser (r\'eels, entiers, ...).
La classe d\'eriv\'ee la plus utilis\'ee est la classe
\doxygen{xValueDouble}  qui est une classe de \code{xValue} de r\'eels
double pr\'ecision (\code{xValue<double>}). Il existe \'egalement la
classes d\'eriv\'ee,  \code{xTensor}. Par ailleurs, \code{xValueDouble}
est elle-m\'eme d\'eriv\'ee en \code{xValueLinearCombination} et
\code{xValueOldAndCurrent} (d\'efini dans la librairie \code{Xext}).

\inheritgraph{5cm}{xValueDouble}


Consid\'erons l'approximation \'el\'ements\index{Approximation} finis
Eq.~(\ref{eq:approx_ef2_2}) (voir la
section~\ref{partition_de_l_unite})~:
\begin{equation}
  \label{eq:approx_ef2_2}
  \bfu(\bfx) \mid_{\Ome_e} = \sum_{i \in N_n} \sum_{\alpha} a_i^\alpha
  \bfphi_i^\alpha(\bfx)
\end{equation}
Les coefficients scalaires\index{Scalaire} $a_i^\alpha$ sont
repr\'esent\'es par des objets de cette classe.





De m\'eme, dans le cas d'\'el\'ements finis enrichis, l'approximation
\'el\'ements finis enrichie
 permettant de repr\'esenter une fonction d'enrichissement $F(\bfx) \bfe_x$ sur le
domaine $\Ome_F$ s'\'ecrit~:
\begin{equation}
  \label{eq:approx_ef_enrichi_2}
  \bfu(\bfx)  = \sum_{i \in N_n(\bfx)} \sum_{\alpha} \bfphi_i^\alpha a_i^\alpha   +
  \sum_{i \in N_n(\bfx) \cap N_F}
  \sum_{\alpha} b_i^\alpha \bfphi_i^\alpha(\bfx) F(\bfx)
\end{equation}
o\'e $N_F$ est l'ensemble des noeuds dont le support a une
intersection avec le domaine $\Ome_F$. Les coefficients $b_i^\alpha$
sont l\'e aussi repr\'esent\'es par des objets de classe
\code{xValueDouble}.


On peut sch\'ematiser en disant que ces objets sont les degr\'es de
libert\'e du mod\'eles \'el\'ements finis avant la prise en compte des
conditions aux limites.









\subsection{Notions de valeurs li\'ees}

\paragraph*{motivation : }
Dans un mod\'ele \'el\'ements finis, il peut \^etre interessant de
contraindre une valeur d'\'etre li\'ee \`a d'autres valeurs. C'est le cas,
par exemple, lorsqu'on impose des conditions de periodicit\'e d'un
bord \`a l'autre d'un Volume El\'ementaire Repr\'esentatif (voir exemple
1), ou lorsqu'on impose au champ de d\'eplacement d'\'etre lin\'eaire sur
le bord d'un domaine (voir exemple 2).

De mani\'ere g\'en\'erale, on peut d\'efinir cette valeur comme \'etant une
combinaison lin\'eaire d'autres valeurs. Ce n'est alors plus un degr\'e
de libert\'e du mod\'ele final, puisque la valeur est fix\'ee par les
valeurs dont elle d\'epend.



\paragraph*{Impl\'ementation :}
Pour imposer que cette combinaison lin\'eaire \index{combinaison
lin\'eaire} soit vraie \`a tout moment dans le calcul, sans avoir \'e
recalculer cette combinaison lin\'eaire,  une classe d\'eriv\'ee de la
classe \code{xValue} a \'et\'e cr\'e\'ee. Il s'agit de la classe
\doxygen{xValueLinearCombination}. Elle s'applique aux classes
d\'eriv\'ees de \code{xValueDouble}.

Quelques exemples d'utilisation de la classe
\doxygen{xValueLinearCombination} sont visibles dans le programme
\code{main.cc} du repertoire \code{Xfem/devel/value}. Ces exemples
sont les suivants:

\paragraph{Exemple 1:}

L'exemple le plus simple est celui o\`u une valeur est impos\'ee \'egale \'e
une autre. De fa\'eon formel, on \'ecrira, par exemple :
\begin{equation}
    v_2 =  v_1
\end{equation}
ceci se traduira en d\'eclarant $v_2$ de la mani\'ere suivante :
\begin{verbatim}
  xValueDouble v1;
  xValueLinearCombination v2(1.0, &v1);
\end{verbatim}
On utilise ici le pointeur vers la variable \code{v1} et non pas sa
valeur, qui peu \'evoluer au cours du calcul. On notera que
l'utilisation d'une classe permet la d\'eclaration de \code{v2} en
m\'eme temps que sa d\'efinition.

\paragraph{Exemple 2:}

Si on souhaite imposer une combinaison lin\'eaire de la forme :
\begin{equation}
    v_3 = 2~v_1 + 3
\end{equation}
alors, on \'ecrira :
\begin{verbatim}
  xValueLinearCombination v3(2.0, &v1, 3.);
\end{verbatim}

\paragraph{Exemple 3:}

Si cette combinaison lin\'eaire fait intervenir plus de deux
variables, on utilisera  un vecteur de coefficients (vecteur
\code{coeffs} ci-dessous) ainsi qu'un vecteur de \code{xValue}
(vecteur \code{vals} ci-dessous). La relation suivante :
\begin{equation}
    v_4 = v_1 + 2~v_2 + 3~v_3 + 5
\end{equation}
se d\'eclarera de la mani\'ere suivante :
\begin{verbatim}
  std::vector<double> coeffs;
  coeffs.push_back(1.0);
  coeffs.push_back(2.0);
  coeffs.push_back(3.0);

  std::vector<xValue<double>*> vals;
  vals.push_back(&v1);
  vals.push_back(&v2);
  vals.push_back(&v3);

  xValueLinearCombination v4(coeffs, vals, 5.0);
\end{verbatim}
\remarque{La fonction \code{push\_back()} est une fonction de la
librairie \code{STL} permettant de remplir un vecteur \guil{par le
bas} sans avoir \`a introduire les indices.}



\section{La notion d'\'etat des valeurs}\label{section_xStateOfValue}

\paragraph*{Motivation :}
Les degr\'es de libert\'e du mod\'eles \'el\'ements finis peuvent intervenir
dans le membre de gauche ou de droite du syst\'eme matricielle final.
La distinction d\'epend de leur status. Pour pouvoir assembler
correctement le syst\'eme matriciel, l'algorithme d'assemblage doit
pouvoir acc\'eder aux informations sur l'\'etat des valeurs du probl\'eme
m\'ecanique.

\paragraph*{Impl\'ementation :}
L'\'etat d'une valeur est d\'efini par un objet de  classe
\doxygen{xStateOfValue}. Chaque membre de la classe  \code{xValue}
contient un pointeur vers un membre de la classe
\doxygen{xStateOfValue}. La classe \code{xStateOfValue} est
elle-m\'eme une classe abstraite. Les trois classes d\'eriv\'ees utilis\'ees
r\'eguli\'erement sont   \doxygen{xStateOfValueDof},
\doxygen{xStateOfValueFixed},
\doxygen{xStateOfValueLinearCombination}. Cette derni\'ere est l'\'etat
d'une valeur combinaison lin\'eaire d'autres valeurs. L'\'etat d'une
combinaison lin\'eaire n'est pas modifiable par l'utilisateur et est
g\'en\'er\'e automatiquement lors de l'appel de la fonction
\code{getState}.




\section{Les cl\'es des valeurs : \code{xValkey}}\label{section_xValkey}

\paragraph*{Motivation :}

Dans un mod\'ele \'el\'ements finis, la notions de valeurs peut
s'appliquer \`a diff\'erents grandeurs physiques. D'autres part, elles
peuvent \^etre attach\'ees \`a des noeuds, des \'el\'ements ou d'autres
entit\'es g\'eom\'etriques, enfin, elles peuvent \^etre des coefficients de
fonctions d'enrichissement  ou de  fonctions d'interpolation
classiques.\index{cl\'e de valeurs,xValkey}

\paragraph*{Impl\'ementation :}
Afin de retrouver les informations attach\'ees \`a une valeurs, la
classe \doxygen{xValkey} \index{cl\'es} a \'et\'e cr\'e\'ee. Cette classe
permet de g\'erer les informations sur~:
\begin{center}
% use packages: array
\begin{tabular}{p{9cm}p{.25cm}p{5.25cm}}
& & \\
-- la signification physique de la valeur (temp\'erature, d\'eplacement suivant x, d\'eplacement suivant y, ...). Elle est
d\'efinie par une cha\'ene de caract\'eres cod\'ee par un entier (short) &  & \code{getPhys , setPhys} (short)  \\
& & \\
-- la signification g\'eom\'etrique de la valeur (coefficients de fonctions nodales, de fonctions d'enrichissement, ...).
 Elle est \'egalement d\'efinie par une cha\'ene de caract\'eres cod\'ee par un entier  &  & \code{getGeom, setGeom} (short)  \\
& & \\
-- un pointeur vers l'entit\'e g\'eom\'etrique associ\'ee &  & \code{getEnti, setEnti} (pointeur vers un \code{AOMD::mEntity})\\
& & \\
-- un label suppl\'ementaire pouvant servir \`a distinguer plusieurs enrichissement de m\'eme signification physique et g\'eom\'etrique,
et s'appliquant sur une m\'eme entit\'e g\'eom\'etrique & &   \\
& & \\
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{cr\'eation :}

Les cl\'es de valeurs sont g\'en\'er\'e lors de l'utilisation de la fonction
\code{DeclareInterpolation} (ATTENTION : contrairement \`a ce que sont
nom indique, cette fonction d\'eclare une approximation, et non une
interpolation)


\section{Les cl\'es d'informations : \code{xKeyInfo}}\label{xKeyInfo}

\paragraph*{Motivation :}

La signification physique ou g\'eom\'etrique des valeurs est \'ecrite,
pour l'utilisateur, sous forme de cha\'enes de caract\'ere \index{cl\'e
d'information,xKeyInfo} , comme \guil{DEPLACEMENT\_X} ou
\guil{TEMPERATURE}. Mais d'un point de vue informatique, il est plus
simple de travailler avec des entiers (pour un probl\'eme de taille
m\'emoire en particulier).

\paragraph*{Impl\'ementation :}
Ces cha\'enes de caract\'eres sont  cod\'es de mani\'ere automatique et
\textit{\'e la vol\'ee} par la classe \doxygen{xKeyInfo}. Cette derni\'ere
classe de fonction \code{static}\index{static} g\'ere la
correspondance entre ces cha\'enes de caract\'ere et des  \textit{short}
(entier), servant de codage tout le long du calcul. Par leur nature
\code{static}, ce codage est utilisable \`a tout moment dans le
programme.



\section{Le gestionnaire de cl\'es et le valeurs: \code{xValManager}}\label{xValManager}

\paragraph*{Motivation :}
D'un c\'et\'e, les objets de classe \code{xValue} contiennent (stockent)
les valeurs utiles aux calculs. De l'autre cot\'e, les classes
\code{xValkey} contiennent (stockent) les cl\'es de ces valeurs. Il
est n\'ecessaire de maintenir un lien entre les valeurs et leur cl\'es.


\paragraph*{Impl\'ementation :}
Ce lien se fait par l'interm\'ediaire d'une  classe de service appel\'ee
\doxygen{xValManager}\index{xValManager}. Ce gestionnaire de cl\'es et
de valeurs est g\'en\'eral (abstrait) et peut g\'erer des objets de
classes d\'eriv\'ee de  \code{xValue<T>} au sens large (tenseur, r\'eel,
entier, ...). Une classe d\'edi\'ee \`a la gestion des r\'eels
(\code{double}) a \'et\'e d\'eriv\'ee sous le nom de
\doxygen{xDoubleManager}.

\remarque{Cette liste de relations bijectives entre objets de deux
classes est appel\'ee \guil{map}.}
